Het kasteel werd later wakker, evenals de kwaliteit ervan, maar werd geleidelijk wakker en zeker.
Ten eerste waren de eenzame zwijnen-speren en messen van de achtervolging geweest rood als vanouds; toen was glinstering scherp in de ochtendzon; nu werden deuren en ramen opengegooid, paarden in hun stallen zagen eruit rond hun schouders op het licht en de versheid die binnenstromen deuropeningen, bladeren schitterden en ritselden op met ijzer geraspte ramen, honden trok hard aan hun kettingen en stond ongeduldig op om te worden losgemaakt.
Al deze triviale incidenten behoorden tot de routine van het leven, en de terugkeer van de ochtend.
Zeker, niet zo het luiden van de grote bel van de kasteel, noch het rennen op en neer de trap op; noch de gehaaste figuren op het terras; noch het booten en trappen hier en daar en overal, noch het snelle zadelen van paarden en wegrijden?
Welke wind bracht deze haast over op de grijze ruiter der wegen aan het werk op de heuveltop voorbij het dorp, met zijn dagdiner (niet veel te dragen) liggend in een bundel die het de moeite waard was om niet te kraaien pikken, op een hoop stenen?
Had de vogels, met wat granen ervan op een afstand, een over hem laten vallen terwijl ze kanszaden zaaien?
Of nee, de leider van wegen rende, op de zwoele ochtend, alsof hij voor zijn leven was, de heuvel af, kniehoog in stof, en nooit gestopt voordat hij bij de fontein.
Alle mensen in het dorp stonden bij de fontein, die daar stond op hun depressieve manier en fluisterend laag, maar niemand anders emoties dan grimmige nieuwsgierigheid en verrassing.
De ledige koeien werden haastig meegenomen in en vastgebonden aan iets dat hen zou vasthouden, keek dom op, of liggend, kauwend op het niets van wat ze in het bijzonder terugbetalen problemen, die ze hadden opgepikt in hun onderbroken saunter.
Enkele van de mensen van het kasteel, en enkele van die van het detacheringshuis, en alle belastende autoriteiten waren min of meer bewapend en waren druk aan de andere kant van het straatje op een zinloze manier, dat was zeer beladen met niets.
